\documentclass[twocolumn]{report}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{graphics}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,positioning}
\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{external}
\usepackage[many]{tcolorbox}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, left=20mm, top=40mm}
\newtcolorbox{dbox}[1]{%
    tikznode boxed title,
    enhanced,
    arc=0mm,
    interior style={white},
    attach boxed title to top center= {yshift=-\tcboxedtitleheight/2},
    fonttitle=\bfseries,
    colbacktitle=white,coltitle=black,
    boxed title style={size=normal,colframe=white,boxrule=0pt},
    title={#1}}

\title{Teoria da computação}

\begin{document}
\maketitle

\part{Autômato finito}
\section{Problema de decisão}
\begin{itemize}
  \item Um problema de decisão é todo problema cuja a reposta é \textbf{Sim} ou
    \textbf{Não}.
\end{itemize}

\section{Problema de Linguagem}
\begin{itemize}
  \item Dado um conjunto finito e não-vazio de símbolos $\Sigma$, chamado de
      alfabeto, denotamos $\Sigma^*$ como o conjunto de todas as combinações de
        qualquer tamanho entre os símbolos do alfabeto, chamado de 'Sigma
        fecho'.

        $\Sigma = \{ 0,1\}$

        $\Sigma^* = \{ \epsilon, 0, 1, 00, 01, 10, 11, 000, 001, ...\}$

        \textit{nota:} $\epsilon$ será usado para representar a palavra vazia. A palavra
        vazia significa uma palavra criada a partir do uso de nenhum símbolo do
        alfabeto.

  \item Uma linguagem $A$ é definida por $A \subseteq \Sigma^*$.

  \item Um problema de decisão sobre linguagens é afirmar se uma palavra $w \in
    A$.
\end{itemize}

\section{Modelos computacionais}
\begin{itemize}
    \item Um modelo computacional é uma representação matemática idealizada de
        um computador. Um computador convencional possui como modelo
        computacional uma máquina de Turing (i.e. um modelo computacional
        universal).

  \item  Diferentes modelos computacionais solucionam classes de problemas
      diferentes, isto é, possuem expressividades diferentes.
\end{itemize}


\section{Autômato finito}
\begin{dbox} {Definição: Autômato finito}
  Um autômato finito é composto por uma quíntupla $(Q, \Sigma, \delta, q_0,
    F)$, onde:
  \begin{enumerate}
    \item $Q$: conjunto finito de estados;
    \item $\Sigma$: alfabeto, conjunto finito e não-vazio de símbolos;
    \item $\delta$: função de transição, $Q \times \Sigma \rightarrow Q$;
    \item $q_0$: estado inicial, $q_0 \in Q$; e
    \item $F$: conjunto de estado finais, $F \subseteq Q$.
  \end{enumerate}
\end{dbox}
\subsection{Diagrama}

\begin{tikzpicture}[node distance=2.4cm,on grid,auto]
   \node[state,initial,accepting] (q_0)   {$q_0$};
   \node[state] (q_1) [right=of q_0] {$q_1$};
   \node[state] (q_2) [right=of q_1] {$q_2$};
    \path[->]
    (q_0) edge [loop above] node {0} ()
          edge [bend right, swap]node {1} (q_1)
    (q_1) edge [bend right, swap] node {0} (q_2)
          edge [bend right, swap] node {1} (q_0)
    (q_2) edge [bend right, swap] node {0} (q_1)
          edge [loop above] node {1} ();
\end{tikzpicture}

\begin{description}
  \item [Estado:] representados por um circulo.
  \item [Estado inicial:] indicado por uma seta.
  \item [Estados finais:] estado com um circulo em volta.
  \item [Transição:] seta ligando estados com o símbolo da condição de
      transição indicado.
\end{description}

\subsection{Exemplos}
\begin{itemize}
  \item $L(M_1) = \{a^n |\text{$n$ é par}\}$
  \item $L(M_2) = \{a^{n}bc^m | \text{$m+n$ é impar}\}$
  \item $L(M_3) = \{w | \text{$w$ seja binário divisível por 3}\}$
\end{itemize}

\section{AF não determinístico}
\begin{itemize}
  \item  $L(M_4) = \{{\{0,1\}}^*| \text{ antepenúltimo simbolo é 1}\}$
  \item  $L(M_5) = \{a^k | k \text{ é divisível por dois ou três}\}$
\end{itemize}

\begin{dbox} {Definição: AF não determinístico}
  Um autômato finito não determinístico é composto por uma quíntupla $(Q,
  \Sigma, \delta, q_0, F)$, onde
  \begin{enumerate}
    \item $Q$: conjunto finito de estados;
    \item $\Sigma$: alfabeto, conjunto finito e não-vazio de símbolos;
    \item $\delta$: função de transição, $Q \times \Sigma_\varepsilon \rightarrow
      \mathcal{P}(Q)$;
    \item $q_0$: estado inicial, $q_0 \in Q$; e
    \item $F$: conjunto de estado finais, $F \subseteq Q$.
  \end{enumerate}
\end{dbox}

\subsection{Algoritmo de determinização}
\begin{description}
  \item [Entrada:] $N = (Q, \Sigma, \delta, q_0, F)$
  \item [Saida:] $M = (Q', \Sigma, \delta', q_0', F')$
  \item [1.] $Q' = \mathcal{P}(Q)$
  \item [2.] Para $R \in Q'$ e $\alpha \in \Sigma$
    \[\delta'(R, \alpha) = \bigcup_{r\in R} \varepsilon\text{-fecho}(\delta(r,
    \alpha))\]
``$\varepsilon$-fecho $(q) = \{q'\in~Q|q'$ pode ser alcançado a partir de $q$ por
    0 ou mais $\varepsilon$-transição$\}$''
  \item [3.] $q_0' = \varepsilon$-fecho$(\{q_0\})$
  \item [4.] $F' = \{R\in Q'|\exists r(r\in F\land r \in R)\}$
\end{description}

\subsection{Exemplo}
  \begin{tabular}{rccc}

  \toprule
      & 0 & 1 & $\varepsilon$\\
  \midrule
  $\rightarrow q_1$& $\{q_1\}$ &$\{q_4\}$ & $\{q_3\}$\\
  $q_2$& $-      $ &$\{q_3\}$ & $-$\\
  $q_3$& $-      $ &$\{q_2, q_3\}$ & $\{q_2\}$\\
  $*q_4$& $\{q_2\}$ &$-$ & $-$\\
  \bottomrule

  \end{tabular}

\section{Propriedades}
\begin{itemize}
  \item Equivalência de AFNs e AFDs
  \item Fecho sob complemento
  \item Fecho sob união
  \item Fecho sob intersecção
  \item Fecho sob concatenação
  \item Fecho sob operação estrela
\end{itemize}

\part{Automato de pilha}
\section{Definição de PDA}
\section{Não determinismo}

\part{Maquina de Turing}
\section{Definição de algoritmo}
\section{Tese de Church-Turing}
\section{Definição de TM}
\section{Decidibilidade}
\section{Definição de NDTM}


\part{Teoria da Complexidade}
\section{Notação big-$O$}

O tempo de execução de um algoritmo pode ser descrito por uma expressão em
função do tamanho da entrada, tal expressão pode tornar-se bastante complexa.
Uma maneira conveniente de estimar o tempo de execução é a análise assintótica,
nela consideramos apenas o elemento de maior ordem na expressão que descreve o
tempo de execução do algoritmo, pois queremos entender o tempo de execução com
grandes entradas.

Como por exemplo: tendo a função $f(n) = 6n^3 + 2n^2 + 20n + 45$ que descreve o
tempo de execução de um algorítimo, dizemos que ela é limitada superiormente
por $n^3$ ou pela notação big-$O$ $f(n) = O(n^3)$.

\begin{dbox}{Definição: Big-$O$}
  Sendo $f$ e $g$ funções $f,g: N \rightarrow R^+$. Dizemos que $f(b) =
  O(g(n))$ se existe inteiros positivos $c$ e $n_0$ tal que para todo inteiro
  $n > n_0$ \[f(n) \le cg(n)\]

  Quando $f(n) = O(g(n))$ dizemos que $g(n)$ é o limite superior assinóticos de
  $f(n)$
\end{dbox}

Avaliando o exemplo anterior pela definição podemos definir $c = 7$ e $n_0 =
8$, pelo gráfico podo-se conferir que $f(n) \le 7n^3$ para todo $n > n_0$.

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    axis lines = left,
    xlabel = $n$,
]

\addplot [
    domain=-0:15,
    samples=100,
    color=blue,
]{6*x^3 + 2*x^2 + 20*x + 45};
\addlegendentry{$6n^3 + 2n^2 + 20n +45$}

\addplot [
    domain=-0:15,
    samples=100,
    color=red,
]{7*x^3};
\addlegendentry{$7n^3$}

\end{axis}
\end{tikzpicture}

A lista a seguir apresenta algumas classes de complexidade de tempo em ordem
crescente.
\begin{itemize}
  \item $O(1)$ Tempo constante
  \item $O(\log n)$ Tempo logarítmico
  \item $O(n)$ Tempo linear
  \item $O(n^c)$ (para $c > 0$) Tempo polinomial
  \item $O(c^n)$ (para $c > 1$) Tempo exponencial
  \item $O(n!)$ Tempo fatorial
\end{itemize}

\section{Exemplo com algoritmos de ordenamento}
\section{Relação de tempo entre modelos}
\section{Classe P}
\section{Classe NP}
\section{Classe NP-Completo}

\nocite{sipser2010introdução}
\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{ref}

\end{document}
